\begin{enumerate}


\item
En cierto tipo de dispositivos de comunicaciones, la tasa de fallos $\lambda$ depende de cada dispositivo.

Si elegimos un dispositivo al azar, pensamos que la tasa de fallos del dispositivo sigue una distribución $\operatorname{Gamma}(\alpha=2, \beta=2)$.

Nos encargan elegir un dispositivo. Una tasa de 1 fallo / día o menor es compatible con el funcionamiento normal (si hay pocos fallos lo vuelve a intentar y se mantiene la calidad), pero si la tasa es mayor es necesario reemplazar el dispositivo, que es costoso.

Tenemos tres dispositivos, que han sido probados en condiciones diferentes:
\begin{itemize}
  \item
  Uno fue probado 1 día y no falló nunca.
  \item
  Otro fue probado 4 días y falló una vez.
  \item
  Otro fue probado 20 días y falló 7 veces.
\end{itemize}

Se pide
\begin{itemize}
  \item Encuentra la estimación de máxima verosimilitud para la tasa de fallos de cada dispositivo.
  \item Actualiza el prior $\operatorname{Gamma}(\alpha=2, \beta=2)$ con los datos, para cada dispositivo por separado.
  \item Encuentra la estimación MAP para la tasa de fallos de cada dispositivo.
  \item ¿Cuál es la probabilidad, para cada dispositivo, de que la tasa de fallos sea menor que 1 fallo al día?
\end{itemize}

\item
Se instaura un nuevo sistema automatizado de gestión de containers en el puerto, que funciona durante 12 horas al día. Los promotores afirman que la tasa $\mu$ de containers mal procesados será menor de dos al día. Considerando sistemas similares en otros puertos, consideramos que puede ser cierto, o no.
Modelizamos nuestra incertidumbre sobre $\mu$ mediante una distribución $\operatorname{Gamma}(\alpha=3, \beta=2)$.

\begin{itemize}
  \item
Dibuja la distribución que representa nuestra incertidumbre sobre $\mu$ antes de poner en marcha el sistema.
  \item
  El primer container se extravió a las 3 horas de operación. Actualiza tu conocimiento sobre $\mu$, representa la nueva función de densidad.
  \item
  Durante el resto del primer día, no hubo más incidencias. Actualiza tu conocimiento sobre $\mu$, representa la nueva función de densidad.
  \item
  Al cabo de 5 días de operaciones, en total se habían procesado incorrectamente 9 containers. Actualiza tu conocimiento sobre $\mu$, representa la nueva función de densidad.
  \item
  Calcula la probabilidad de que $\mu$ sea menor de dos containers al día, y de que sea mayor que 4 al día.
\end{itemize}

\item
Para el mismo enunciado del ejercicio anterior: Una persona más escéptica con el nuevo sistema automático representó su incertidumbre inicial mediante una $\operatorname{Gamma}(\alpha=1, \beta=0.25)$.

\begin{itemize}
  \item
  ¿Cuáles eran sus probabilidades a priori de $\mu\leq 2$ y $\mu\geq 4$?
  \item
  Después de observar las operaciones durante los primeros días, ¿cuáles son ahora sus probabilidades a priori de $\mu\leq 2$ y $\mu\geq 4$? ¿se parecen a las probabilidades estimadas en el apartado anterior?
\end{itemize}

\item
Varios fabricantes nos ofrecen chips para la misma tarea, y en ambos casos algunos chips son defectuosos.

Si un fabricante nos ofrece chips y no tenemos datos, pensamos que la probabilidad de chip defectuoso sigue una distribución $\operatorname{Beta}(\alpha=1, \beta=1)$ (que es una Uniforme Continua en el intervalo $(0,1)$).

Elegimos una muestra aleatoria de cada fabricante.
\begin{itemize}
  \item
  Para Cibeles-Computer, resultan defectuosos 5 chips de un total de 20.
  \item
  Para Neptuno-Electronics, resultan defectuosos 2 chips de un total de 10.
\end{itemize}
Se pide
\begin{itemize}
  \item Encuentra la estimación de máxima verosimilitud para la probabilidad de que un chip sea defectuoso, para los chip de Cibeles-Computer y para uno de Neptuno-Electronics.
  \item Actualiza el prior $\operatorname{Beta}(\alpha=1, \beta=1)$ con los datos de uno y otro fabricante.
  \item ¿Cuál es el máximo (MAP: maximum a posteriori) para la probabilidad de chip defectuoso para cada fabricante?
\end{itemize}

\item
Necesitamos un par de botas para cada miembro de la tripulación.
Encontramos varios fabricantes de botas en internet que aparentemente cumplen con nuestros requisitos, pero puede que sean incómodas.
La experiencia del capitán es que más de la mitad de la tripulación suele quejarse de las botas.
\begin{itemize}
  \item
  Uno tiene 1 comentario positivo y ninguno negativo.
  \item
  Otro tiene 3 comentarios positivos y 1 negativo.
  \item
  Un tercero tiene 26 comentarios positivos y 14 negativos.
\end{itemize}

¿Cuál es la probabilidad, para cada fabricante, de que satisfaga a más de la mitad de la tripulación?

Utiliza un prior objetivo, de tipo Jeffreys, para el parámetro desconocido.

\item
Tenemos datos sobre las entradas a un edificio en horario de mañana en días laborables:

\begin{tabular}
{cccccccccccccc}
\hline\hline
Día  & 1& 2& 3& 4& 5& 6& 7& 8& 9& 10\\
\hline
Entradas & 13 & 18 & 19 & 17 & 8 & 9 & 7 & 12 & 15 & 11
\\\hline\hline
\end{tabular}

Se pide
\begin{itemize}
  \item Encuentra un modelo razonable para el fenómeno aleatorio ``número de entradas al edificio en horario de mañana en días laborables'': ¿cuáles son los parámetros de este modelo?
  \item Encuentra la estimación de máxima verosimilitud para ese parámetro.
  \item Encuentra la familia conjugada para el modelo elegido.
  \item Elige los valores de los hiperparámetros para un prior de la familia conjugada que corresponda al prior de Jeffreys.
  \item Actualiza tu prior con los datos de la tabla.
  \item Reporta el valor medio y la desviación típica para tu estimación a posteriori del parámetro.
\end{itemize}


\item
En el artículo siguiente:

C.R. Weinberg and B.C. Gladen. \emph{The beta-geometric distribution applied to comparative fecundability studies}. Biometrics, 42(3):547–560, 1986.

encontramos una tabla que recoge información sobre cuántos ciclos menstruales tuvieron que esperar mujeres que buscaban quedarse embarazadas, desglosados por mujeres fumadoras y no fumadoras.

\begin{tabular}
{cccccccccccccc}
\hline\hline
Número de ciclos  & 1& 2& 3& 4& 5& 6& 7& 8& 9& 10& 11& 12 & \textgreater 12 \\
\hline
Fumadoras& 29& 16& 17& 4 &3 &9 &4& 5& 1&1&1&  3& 7\\
No fumadoras& 198& 107& 55& 38& 18& 22& 7& 9& 5& 3 & 6 &6 &12
\\\hline\hline
\end{tabular}

Se pide
\begin{itemize}
  \item Encuentra un modelo razonable para el fenómeno aleatorio ``número de ciclos menstruales hasta conseguir quedarse embarazada'': ¿cuáles son los parámetros de este modelo?
  \item Encuentra la estimación de máxima verosimilitud para el parámetro, para cada grupo por separado.
  \item Encuentra la familia conjugada para el modelo elegido.
  \item Elige los valores de los hiperparámetros para un prior de la familia conjugada que corresponda al prior de Jeffreys.
  \item Actualiza tu prior con los datos de la tabla, para cada grupo por separado.
  \item Reporta intervalos de probabilidad al 90\% para cada uno de los dos parámetros (toma el percentil 5\% como el extremo inferior del intervalo de probabilidad y el percentil 95\% como el extremo superior).
\end{itemize}

\item
\emph{Probabilidad de nacimiento de una niña dada la condición de placenta previa.}

Como ejemplo específico de un factor que podría tener influencia sobre la probabilidad de sexo, consideramos la condición de ``placenta previa''. Un estudio previo en Alemania observó que, de un total de 980 nacimientos bajo placenta previa, 437 eran niñas. ¿Cuánta evidencia proporciona esto respecto a la afirmación de que la proporción $p$ de nacimientos de niñas entre los nacimientos con placenta previa es menor que 0.485 (la proporción de nacimientos de niñas respecto a la población general)?

\begin{itemize}
  \item
  Elige el \emph{modelo probabilístico} para la \emph{función de verosimilitud}:

\begin{quote}
  Si asumimos que la probabilidad de que un nacimiento bajo placenta previa sea niña es $p$, \emph{¿cuál es la probabilidad de que de un total de 980 nacimientos, el número N de niñas sea 437?}
\end{quote}
  \item Encuentra la estimación de máxima verosimilitud para ese parámetro.
  \item
  Elige el prior conjugado para la distribución anterior. Si no lo conoces, usa la lista de la wikipedia o la cheatsheet.
  \item
  Elige un valor razonable para el prior sobre la ``proporción de niñas entre los nacimientos con placenta previa''.
  Ante la duda, puedes elegir un prior objetivo.
  \item
  Actualiza tu prior ante la evidencia del estudio. Calcula el estimador MAP y el percentil $0.95$.
\end{itemize}

% \item
%
% Un barco se ha extraviado, sabemos que está en algún lugar de la costa. La última vez que fue visto estaba cerca de la Playa del Diablo, y asumimos que ahora se encuentra a una distancia con signo X que sigue una $Normal(\mu_0=0, \sigma_0=10km)$ (una distancia $X>0$ significa al norte de la Playa del Diablo, una distancia $X<0$ significa al sur).
%
% Usando datos de satélite, en la banda del radar, obtenemos una estimación $Z$ de la posición del barco 4 km al Norte de la Playa del Diablo, pero la resolución del radar es muy baja, de 3km.
%
% Si asumimos que el resultado $Z$ de la medición de un barco mediante satélite con radar sigue una distribución $Normal(\mu=X, \sigma=3km)$, ¿cuál es ahora la distribución de probabilidad que representa nuestra incertidumbre sobre la posición del barco?
% \begin{itemize}
%   \item Encuentra la estimación de máxima verosimilitud para la posición del barco, que el parámetro ``media de la posición estimada mediante radar''.
%   \item
%   Encuentra en la lista de la wikipedia o en la cheatsheet, la distribución conjugada de una observación Normal con precisión $\sigma$ conocida.
%   \item
%   Usa la regla de actualización para encontrar la distribución de probabilidad que representa nuestra incertidumbre sobre la posición del barco incorporando la medición.
%   \item
%   ¿Cuál es la probabilidad de que el barco esté a menos de 5km de la Playa del Diablo?
% \end{itemize}
%
\item
Un nuevo sistema de medición de longitudes usando la cámara del smartphone puede ser útil en el astillero.

El sistema comete errores. Según las especificaciones de la App, la precisión depende del dispositivo, las distancias a medir y otras características, y para el tipo de mediciones que queremos hacer, podría estar entre 3 cm y 9 cm. Si $\sigma$ es menor de 5 cm, el sistema puede sernos útil.

Asumimos que el resultado $Z$ de la medición de un objeto de longitud $h$ mediante este sistema sigue una distribución $\operatorname{Normal}(\mu=h, \sigma)$, de modo que $h$, la media, es conocida, pero $\sigma$, la desviación estándar del error de medición, no lo es.
En vez de representar nuestra incertidumbre sobre el valor de $\sigma$ mediante una distribución de probabilidad de forma directa, es más práctico representar nuestra incertidumbre sobre el valor de la \textbf{precisión} $\frac{1}{\sigma^2}$ usando una distribución $\operatorname{Gamma}(\alpha, \beta)$.

\begin{itemize}
  \item
  Elige valores de los hiperparámetros $\alpha, \beta$ que corresponden al prior objetivo de la familia de Jeffreys para una precisión desconocida.
  \item
  Usando un smartphone, medimos cinco objetos de longitud conocida 265cm, y el sistema devuelve mediciones 278cm, 260cm, 274cm, 269cm, 258cm.
  \begin{itemize}
    \item
    Encuentra la estimación de máxima verosimilitud para la precisión del sistema de medición.
    \item
    Usa la regla de actualización que puedes encontrar en la cheatsheet para encontrar la distribución de probabilidad a posteriori para la precisión del sistema de medición.
    \item
    Encuentra la estimación MAP para la precisión del sistema de medición.
    \item
    ¿Cuál es la probabilidad que estimas de que el sistema tenga $\sigma$ menor de 5cm?
  \end{itemize}
  \item
  Usando otro smartphone con una cámara mejor, medimos los mismos cinco objetos de longitud conocida 265cm, y el sistema devuelve estimaciones 268cm, 262cm, 269cm, 264cm, 262cm.
  \begin{itemize}
    \item
    Encuentra la estimación de máxima verosimilitud para la precisión del sistema de medición \emph{con el segundo dispositivo}.
    \item
    Usa la regla de actualización para encontrar la distribución de probabilidad a posteriori para la precisión del sistema de medición \emph{con el segundo dispositivo}.
    \item
    Encuentra la estimación MAP para la precisión del sistema de medición \emph{con el segundo dispositivo}.
    \item
    ¿Cuál es la probabilidad que estimas de que el sistema tenga desviación $\sigma$ menor de 5cm \emph{con el segundo dispositivo}?
  \end{itemize}
\end{itemize}

\item
Medimos pesos y longitudes de lubinas, obteniendo los siguientes pesos (en gramos) y largos (en centímetros):
\begin{verbatim}
pesos  = [ 504.36,  780.88, 1045.56,  861.34, 1098.33,
           694.27,  613.78,  929.09,  452.64,  882.16],
largos = [  39.62,   76.46,  104.29,   86.08,   60.51,
            82.48,   64.93,   94.32,   49.38,   84.31]
\end{verbatim}

Asumiendo que el vector $(\text{peso del pez}, \text{largo del pez})$ se distribuye según una Normal multivariante, encuentre el vector de medias y la matriz de covarianzas de esta distribución a partir de los datos disponibles, mediante la estimación de máxima verosimilitud.


\end{enumerate}
